TRANSCRIPTION: RFI-AFRIQUE_AUDIO/2023-04-01-16H00M.MP3
--------------------------------------------------------------------------------
 Radio France International il est 14h, en temps universel, 16h à Paris.
Bonjour, à la une de ce journal, la Russie prend pour un mois la présidence du
Conseil de sécurité des Nations Unies et l'Ukraine dit que c'est une gifle au
visage de la communauté internationale. Changement de chef d'état-major des
armées à la fois au Niger et au Burkina Faso qu'une explication officielle dans
les deux cas. On parlera aussi dans ce journal de la disparition de 43 étudiants
au Mexique, il y a près de 10 ans, l'armée retient délibérément des informations
selon une accusation. Et puis une enquête ouverte en France après l'apparition
de vrais faux policiers dans l'émission de Cyril Hanouna. Une honte et plus
encore une gifle au visage de la communauté internationale. C'est ainsi qu'on
réagit à Kiev en Ukraine alors que la Russie à partir d'aujourd'hui et pour un
mois assure la présidence tournante du Conseil de sécurité des Nations Unies. La
dernière fois que Moscou avait présidé le Conseil de sécurité c'était en février
2022, le mois où Vladimir Poutine a lancé l'invasion de l'Ukraine. La Russie est
un pays en guerre et après le chaos de la mobilisation partielle de l'automne
dernier, le pays se modernise et le fait savoir la campagne de conscription du
printemps. Il y en a deux par an qui commence aujourd'hui sa campagne désormais
de convocation électronique avec un fichier centralisé du service militaire RFI
Moscou à Nicelle-Jabry. Les convocations militaires pour les handicapés en
fauteuils roulants ou les pères de familles nombreuses c'est fini en tout cas
pour très bientôt. La Russie prépare depuis le 25 novembre dernier, date d'un
décret de Vladimir Poutine, une base de données centralisée pour les Russes
redevables du service militaire. Parmi les informations enregistrées, niveau
d'éducation, lieu de résidence, numéro de téléphone portable et adresse email,
écoutez l'amiral Vladimir Timlianski, responsable de l'organisation et de la
mobilisation à l'état-major général des forces armées russes. À l'avenir ces
informations seront utilisées autant que possible dans les opérations
d'enregistrement et de conscription, y compris afin d'éviter les cas de
conscription déraisonnables de citoyens pour le service militaire. Je voudrais
tous vous assurer que les plans de l'état-major ne prévoient pas une deuxième
vague de mobilisation. Ceux qui ont déjà été appelés au service militaire ainsi
que les citoyens qui ont volontairement exprimé le désir de participer à
l'opération spéciale suffisant à remplir les tâches assignées. Selon le
quotidien Védo Musti, de nombreuses autres informations pourraient être jointes
à cette base de données, casiers judiciaires, impositions, pratiques sportives,
le tout devant être terminés au plus tard d'ici le 1er avril 2024. D'ici là
c'est promis, a dit le chef du comité de la Douma sur la défense, les conscrits
ne seront pas envoyés pour servir dans, je cite, « les nouvelles régions de
Russie », soit « les territoires annexés en septembre dernier ». Anissa Eljabri,
Moscou RFI. Moscou réagit aujourd'hui au vote mardi dernier de l'Assemblée
nationale à Paris. Les députés français ont adopté presque à l'unanimité une
résolution qui reconnaît comme génocide l'holodomor, la mort de millions
d'Ukrainiens, mort de faim lors d'une famine orchestrée par Staline pour la
Russie. Aujourd'hui ce vote est un zèle anti-Russes répugnant. L'Ukraine
renforce ses capacités militaires avec la commande de 100 véhicules blindés
fabriqués sous licence finlandaise en Pologne. Le montant du contrat n'a pas été
révélé. Il y a des dépenses militaires ukrainiennes et puis il y a toutes les
autres dépenses destinées à faire tourner le pays, son administration, le Fonds
monétaire international. Adopté hier une nouvelle aide pour l'Ukraine, Ariane
Gaffuri. L'objectif de cette nouvelle aide de 15 milliards 600 millions de
dollars est dans un premier temps de permettre à l'État ukrainien de consolider
son budget 2023, mais aussi de renforcer ses ressources fiscales et de limiter
l'inflation. Quant à l'aide globale du FMI de 115 milliards de dollars sur 4
ans, elle a plusieurs volets. 2 milliards d'annulations partielles de la dette
existante, un allégement de la dette de 20 milliards, 60 milliards de prêts et
20 milliards de dons selon le FMI. Avec cette somme, l'Ukraine devrait pouvoir
assurer la reprise et la reconstruction après-guerre. Le FMI table en effet sur
une reprise économique progressive cette année en Ukraine, mais il prévoit aussi
un scénario plus sombre, au cas où la guerre se prolongerait jusqu'à fin 2025.
L'Ukraine est largement soutenue depuis le début de l'invasion russe le 24
février 2022. La Banque mondiale lui a versé 20 milliards de dollars, les Etats-
Unis 110 milliards intégrant un soutien militaire. Cela a permis aux pays de
maintenir ses services publics à flot ou encore de payer les salaires des
fonctionnaires. Ariane Gaffuri du service économie 2RFI. Les 16h05 à Paris, la
signature de l'accord final sur la transition démocratique au Soudan est
reportée. La cérémonie devait avoir lieu aujourd'hui. Il y aura bien aujourd'hui
une réunion à Khartoum, mais pour trouver une autre date. Un nouveau chef
d'état-major des armées au Niger, nommé par le président Mohamed Bazzoum. Il
s'agit du général Abdou Sidikou Issa, qui a été notamment dans le passé chef
d'état-major de l'armée de terre. Aucune explication officielle n'a été donnée à
ce changement, pas davantage d'explication au Burkina Faso où c'est hier que le
chef de l'agente militaire a lui aussi nommé un nouveau chef d'état-major des
armées. En Zambie, la fin de la tournée africaine aujourd'hui de Kamala Ari. Ils
sont par à présent pour le Mexique. Près de 9 ans après la disparition de 43
étudiants, que c'est donc l'armée mexicaine sur cette affaire. Selon un groupe
d'experts indépendants chargés d'enquêter, l'armée mexicaine dissimulerait
délibérément des informations sur la disparition de ces étudiants. L'information
a déjà été transmise au président mexicain qui devrait avoir une explication en
face à face avec les responsables des forces armées, Romain Le Maresquier. Nous
avons vu des documents, eu accès à des documents sur une décision de ne pas
fournir plus d'informations. Carlos Beristain, membre du groupe
interdisciplinaire d'experts indépendants chargés d'enquêter sur la disparition
en septembre 2014 de 43 étudiants, accuse l'armée mexicaine de dissimuler des
informations et dit en détenir les preuves. Selon lui, un document de l'état-
major mexicain aurait donné pour instruction, je cite, de fournir une réponse
concertée entre les différents secteurs de l'institution. Pire encore, des
documents, des renseignements auraient été déplacés dans d'autres lieux pour
éviter toute fuite. Une accusation grave, sachant que dans cette affaire il est
question de connivence entre le cartel des guerreros unidos et les forces de
l'ordre. À l'heure actuelle, ce serait la police locale qui aurait été de mèche
avec ce groupe criminel puisque selon la version officielle, les jeunes auraient
été arrêtés par la police avant d'être tués par balle et brûlés dans une des
charges. Une version à laquelle ne croient ni les familles des victimes ni de
nombreuses personnes chargées d'enquêter sur ce drame, sachant que l'armée a été
un temps soupçonné d'avoir participé à cette affaire. Le président mexicain
aurait été informé de cette dérive de l'armée et selon le groupe d'experts
indépendants, Andrés Manuel López Obrador devrait convoquer la semaine prochaine
des responsables des forces armées afin qu'il s'explique sur ses dernières
révélations. Romain Lomares qui est le chef de la diplomatie syrienne en visite
en Egypte au Caire. C'est une première depuis 2011, depuis le début de la guerre
civile en Syrie. On passe à présent à l'actualité française avec la question des
retraites et plusieurs milliers de manifestants attendus en Normandie à Vire, là
où est élue la première ministre Elisabeth Borne. En marge de cette crise des
retraites, il y a une émission de Cyril Hanouna qui fait beaucoup parler d'elle.
Touche pas à mon poste, invité, quatre individus, trois hommes et une femme qui
se sont présentés comme faisant partie de la BRAV-M, les policiers à moto qui
interviennent lors des manifestations. Sauf qu'il y a de gros doutes sur leur
identité, la préfecture de police a annoncé l'ouverture d'une enquête marine de
la Moissonnière. Quatre personnes habillées en noir, visage cagoulé, capuche sur
la tête pour certains, brassard orange avec marqué « Police », leur voix sont
modifiées, l'homme qui prend la parole en premier précise d'emblée que seuls
certains du groupe font partie de la BRAV-M, les autres appartiennent à des
unités spécialisées dans le maintien de l'ordre, mais c'est bien de cette
brigade de policiers à moto, objet de vives critiques dont il est question
pendant une demi-heure. « Ceux qu'on affronte, ce ne sont pas des manifestants
innocents mais des black blocks déterminés à nous tuer », explique celui qui
semble être le porte-parole du groupe. « Les black blocks sont les pires ennemis
des manifestants alors que nous, on est leurs meilleurs amis », ajoute-t-il.
Problème, aucune de ces personnes ne ferait partie de la BRAV-M, c'est en tout
cas ce qu'indique la préfecture de police qui a ouvert une enquête
administrative et saisit la justice. La chaîne C8 a reconnu ce matin que l'un
des quatre policiers, celui qui s'est le plus exprimé, a été révoqué en décembre
dernier. Sur Twitter, le syndicat des commissaires de police critique Cyril
Hanouna, qui l'accuse d'avoir invité des « guignols usurpateurs ». Une fois de
plus, l'Arcom, le régulateur des médias, a été saisi par des téléspectateurs au
sujet de l'animateur. Il est 16h10 à Paris, merci d'écouter RFI. Cette semaine,
le club RFI de Jamena au Tchad et le club RFI de Kissangani en RDC nous parlent
de leur initiative. À Jamena, c'est une activité d'éducation aux médias qui a
été organisée en faveur des jeunes. À Kissangani, c'est une exposition de photos
dédiées aux femmes réalisées dans le cadre du mois de la femme. Le club RFI,
Eric Amiens. Tout à l'heure, à partir de 21h10 TU. RFI. C'est une perle, une
artiste qui, dans son travail, marie raffinement africain et européen.
D'ailleurs, la perle parle. Elle parle d'Armétis, c'est pas faux d'ailleurs,
puisqu'on le doit à une camerounaise ch'ti revendiquée, issue d'un chaudron
multiculturel et passionnée par l'histoire de l'art. Autant que vous le sachiez
tout de suite, c'est une hypersensible, allergique à la hiérarchie, donc
autodidacte, surdouée, passée par l'école du Louvre. Ah quand même! Eh oui,
premier prix de la Biennale internationale de sculpture de Ouagadougou en 2019
ayant exposé notamment à Rome, à New York, à Paris, à Dakar et actuellement à
Yaoundé. 32 ans, Beya Gilgacha bouscule notre petit confort rien qu'en l'orniant
ses sculptures, en cause sa tendance à perler le corps humain en s'inspirant des
codes traditionnels bameleke. Forcément, ça produit de la pensée, du discours et
même un regard sur les questions d'identité, de féminin, de justice ou
d'injustice dans notre hier et notre aujourd'hui. A voir en ce moment également
à Paris dans le troisième maïf social club, sa série somptueuse, orant, à couper
le souffle, c'est dans le cadre de l'exposition Le chant des forêts. Alors vous
savez quoi, je ne remercierai jamais assez votre attachée de presse, une
certaine Virginie, mais aussi notre attachée de production Caroline Filiette de
vous avoir repéré. Bonjour Beya Gilgacha. Bonjour Yasmin. Est-ce que justement
l'hypersensible que vous êtes est prête pour l'exercice du portrait, voire de
l'auto portrait? Je pense que je suis prête, je parle plus souvent avec mes
sculptures, on va essayer avec la voix. Est-ce que vous avez déjà réalisé un
auto portrait? Un auto portrait oui. Alors, à quoi ressemble-t-il? Ils sont sans
tête et sans perles, comme la perle je la conçois comme l'épiderme de mes
pièces, et sans tête parce que ça représente une partie où j'étais en quête où
je ne m'étais pas encore trouvée. Alors on va y aller en douceur avec un premier
titre que vous aviez convié en sous-majeur, c'est de Childish Gambino. Alors, on
va aller en douceur avec un premier titre qui est de Childish Gambino. Alors, on
va aller en douceur avec un premier titre qui est de Childish Gambino. Alors, on
va aller en douceur avec un premier titre qui est de Childish Gambino. Alors, on
va aller en douceur avec un premier titre qui est de Childish Gambino. Alors, on
va aller en douceur avec un premier titre qui est de Childish Gambino. Childish
Gambino alias Donald Glover, il est tout ce garçon, acteur, scénariste,
humoriste, musicien, il est un peu agaçant je trouve. Qu'est-ce qui vous plaît
dans sa démarche et dans ce titre? Redbone, Beyah. Je trouve dans Redbone
quelque chose comme une sensualité mais qui viendrait des profondeurs, quelque
chose de très ancien. Je pense que c'est vraiment la basse parce que je suis
amoureuse de la basse, mon instrument préféré. Et en fait, cette musique me
donne vraiment des émotions, elle peut me faire arrêter de penser. Ce qui est
bien aussi. Oui, surtout pour moi. C'est vrai que c'est une maladie chez vous la
pensée. Oui, c'est tout le temps, tout le temps. Alors, qu'est-ce qu'il y a à
l'origine d'une artiste telle que vous? Ça, c'est une énorme question avec des
semblants de réponses et des premiers indices sonores. J'ai quitté un système,
une espèce de prison qui consiste à tous les ans revenir, faire son tour de
chambre, puis tous les ans faire un disque, puis tous les ans partir à Bordeaux,
à Marseille, à Toulouse. Il y a aussi une facilité de savoir que je chanteais la
petite cantate, que j'étais une gaine, et puis que même si je chante mal, au
départ ça va marcher. Je suis trop amoureuse de mon public et de la chanson pour
tricher avec ça. Des sons qui sont un peu une vraie interprétation en sol
majeur, ça vous évoque quoi alors? Je suis très émue parce que ça m'a vraiment
replongée dans mon enfance. Qu'est-ce que vous reconnaissez? Déjà Barbara était
là, et toujours d'ailleurs la chanteuse préférée de ma mère. Et c'est vrai que
petite, je ne me rendais pas compte de l'intensité de cette magnifique personne.
Et en grandissant, une amie me fait réécouter Barbara. C'était Soleil noir. Je
tombe en pleurs et je redécouvre Barbara, cet esprit génial et torturé. Et la
boîte à musique avec Casse-Noisette, pareil un son de mon enfance. Ma mère
m'avait offert une boîte à musique, elle adorait cet objet. Et le son de Casse-
Noisette est pour moi quelque chose qui directement me replonge dans l'enfance.
Et dans ce sentiment d'ouvrir cette boîte à musique et de découvrir un trésor
avec une ballerine qui dansait. Quel enfant vous avez été? J'étais un enfant
apparemment difficile, très timide. Et en fait, j'avais très peur des adultes.
Pas de tous, bizarrement, mais certains adultes me faisaient très très peur et
j'avais tendance à me cacher. Quand est-ce que vous commencez à dessiner? Alors
je commence à dessiner, je pense, naturellement, comme tous les enfants. Mais
d'abord j'écrivais des contes. J'écrivais des contes et je dessinais pour les
illustrer. D'ailleurs je suis retombée sur un conte qui s'appelait La princesse
Miguel. Je me suis demandé, mais pourquoi t'écris quelque chose sur les migales?
Pourquoi pas? Oui, en fait, j'ai compris plus tard pourquoi. Parce que la migale
est un animal symbolique très fort chez les Bami-leke. Mais donc le dessin vient
avec l'écriture. Par contre, en grandissant, je choisis plutôt d'aller vers le
visuel et l'écriture je la garde pour moi. Donc comme vous êtes fâchée avec
l'école, un grand E, pas d'école d'art, mais comme vous êtes une passionnée de
l'histoire de l'art, vous allez quand même faire deux ans à l'école du Louvre.
Qu'est-ce que vous apprenez là-bas sur vous-même? J'apprends notamment que
j'adore vraiment apprendre et que dans ces cas-là je peux un peu plier, mais
j'apprends surtout que je porte un regard sur les sculptures, la construction
avec le fait de bâtir, comme si j'étais faite pour bâtir aussi. Qu'est-ce que je
peux dire? Vous êtes sorti en tout cas avec des noms en tête, je ne sais pas si
c'est lié à cette école du Louvre, mais en tout cas vous citez facilement
Camille Claudel, Augusta Savage ou Frida Kahlo, ce sont vos muses, mais je vous
ai un petit peu travaillé au corps si on veut, je vous ai demandé quelles
étaient les références plus contemporaines, plus proches de nous dans le temps
et vous m'avez parlé d'une certaine Kara Walker, on a peut-être en tête sa
sculpture géante de sphinx en sucre blanc. Quand j'ai revu cette image, je me
suis dit mais oui bien sûr. Grande plasticienne afro-américaine qui traite du
racisme et du sexisme dans l'histoire américaine tout en étant politiquement
incorrecte. Beaucoup d'attention est accordée à la partie extérieure de sa
propre existence. Vous savez, être quelqu'un de noir, être une femme, être
américaine. Et puis il y a la qualité d'être, tout simplement. Être un corps si
surchargé par l'histoire et les idées concernant l'identité. Ce qui devrait et
ne devrait pas, les abus. Il y a cette sorte d'éloignement de l'identité du
corps qui est une question récurrente. Et j'ai vu que pour travailler sur ce
corps noir, féminin, américain, esclavagisé hier, héritier de cette histoire
aujourd'hui, Kara Walker avait beaucoup travaillé, travaille beaucoup avec du
papier, ce qui n'est pas évidemment neutre. Kara Walker, à quel titre elle est
importante pour vous, Beaïa? Elle est importante pour moi parce que quand je
découvre du coup son travail, je suis en quête d'artiste noir, mais issu de la
diaspora. Parce que pour moi, afro-américain, c'est issu de la diaspora. Et je
me rends compte que je n'ai pas ce genre de figure en France. Alors que je tombe
sur un travail qui est insolent, qui est énorme, qui est soutenu. Parce que pour
pouvoir faire ce genre d'installation, il faut être soutenu et qui se dessine du
coup aux États-Unis. Et à travers ça, je découvre l'histoire de cet artiste,
mais aussi un possible qui peut-être n'est pas encore, ou qui est en train
doucement d'arriver dans l'Hexagone, mais qu'il y a un possible ailleurs. Il y a
un possible pour une femme noire de développer son travail, un travail qui est
politique. Pour moi, c'est comme avoir une porte s'ouvrir de découvrir
Karabolkar. P. P comme pour le chagrin. Créer à partir du corps et à partir de
la peau, comme vous le faites, Bea, Giliasha, c'est évidemment avoir des
questions philosophiques et politiques en tête. Donc on va voir ça ensemble.
Racontez-nous d'abord cette technique que vous utilisez, l'art perlé bami-leke,
que vous découvrez comment d'ailleurs? J'ai toujours grandi avec des objets
bami-leke quelque part, des objets perlés autour de moi, mais je redécouvre
vraiment la technique lorsque je retourne au Cameroun en 2009. J'avais donc une
tente qui œuvrait à préserver cet art du perlage. J'ai visité les ateliers et là
je suis tombée en pas-moison et dans une sorte d'obsession. Mais alors à
l'origine quelle est la technique? À l'origine, c'est donc… En question, et
quelle est la vôtre de technique? Exactement. En fait, à l'origine, on place un
tissu sur une forme et on coud trois par trois les perles. C'est une technique
très minutieuse qui se perd parce qu'aujourd'hui on colle. Donc au début, j'ai
voulu réessayer d'utiliser cette technique sur les corps parce que ça m'a donné
un temps avant de définir que j'allais utiliser la perle sur les corps. Vous ne
l'avez pas trouvé tout de suite? Non, c'est-à-dire que malheureusement on ne dit
pas très rarement l'histoire de la perle et que la perle peut aussi avoir du
sang sur les doigts. Quelle est l'histoire de la perle? Elle est issue du
commerce triangulaire. Il y a des grandes zones d'ombre en fait dans l'arrivée
et l'échange des perles. Donc il y a pour moi une sorte de lutte intérieure
entre pourquoi tu veux utiliser ce matériau. Qui est devenu un matériau noble
chez les Bami-lekeh. Exactement. Ça recouvre en général les objets un peu
précieux. Exactement, les objets royaux ou les objets dénotables comme les
cannes royales, les trônes. C'est vraiment comme recouvrir d'or un objet. Et
d'ailleurs il y a cette couleur bleue. Alors par contre dans la statuaire perle
Bami-lekeh, il y a beaucoup de couleurs qui ont d'ailleurs leur symbolique.
C'est vrai que par contre le bleu je le tire du tissu Mdop Bami-lekeh. Ce tissu
est le tissu des princes et le bleu est la couleur des princes. Comme on dit le
sang bleu. Exactement. Et alors comment vous trouvez votre technique à vous à
savoir travailler à partir du corps humain? Eh bien donc déjà quand je finis
toute cette réflexion sur mes normes, je ne peux pas utiliser la perle comme ça.
C'est impossible dans mon travail qu'il n'y ait pas un symbole qui soit précis
lorsque j'utilise quelque chose. Et un jour ça me vient et je me dis je vais
parler des êtres humains parce que l'histoire de la perle d'un côté est
l'histoire peut-être du commerce d'être humain. Il y a le fait qu'elle est
utilisée pour mettre en valeur le matériel donc des objets alors que des
personnes peuvent avoir moins de valeur que certains objets. Et en fait c'est
une évidence, je veux parler des êtres humains, c'est eux qui ont une vraie
valeur. Jusqu'au moment où je me dis Eureka, j'achète le minimum possible de
matériel, ça fonctionne et c'est d'ailleurs ma première pièce qui est coupe les
bras. Alors coupe les bras, déjà métaphoriquement c'est intéressant au niveau du
titre. A quoi elle ressemble cette série? Alors ce sont deux bras comme des bras
posés sur une table mais ils ont été coupés en fait au niveau de l'avant bras.
Et ils sont quand même posés d'une manière où ils sont quand même dans une
action, ils ne sont pas morts on va dire. Et de l'autre côté on voit un rouge
très vif qui représente une chair. Quelle est la symbolique Alain? En fait je
partais de ma découverte des exactions de l'Éopole de Hong Kong et du fait qu'on
arrivait dans certains villages et on coupait un pied, une main. Et je me suis
dit mais symboliquement qu'est-ce que c'est de couper la main de quelqu'un? Mais
c'est l'empêcher de créer parce que la main est l'outil des outils. Et du coup
je suis partie dans cette idée de quelles sont les autres manières de couper les
mains de quelqu'un. Coupe les bras, parle un petit peu de ça. Autre série dans
votre travail, Beaïa Gilgacha intitulée Identité au pluriel. Alors on a envie de
l'image et aussi de l'interrogation politique, philosophique qu'il y a derrière.
La série des identités c'est donc une série de portraits de jeunes
afrodescendants qui ont un parcours d'excellence. Et c'était à l'époque une
réponse à ce petit racisme quotidien, un racisme invisible de remarques sur le
fait que non, ta pensée ne peut pas être juste. Et alors, à quoi ressemble cette
série Identité? Donnez-nous l'image. Alors du coup c'est une série de têtes
perlées et je reprends l'esthétique des têtes diffées du Nigeria. Donc c'est des
têtes qui vont avoir un coup un peu plus long. Et dans la cité Yorubal.
Exactement. Et ces têtes ont une très belle histoire aussi, la découverte de ces
têtes. C'est-à-dire? Ce sont les pièces qui prouvent à une époque de l'histoire
de l'art que, puisqu'il y avait cette pensée chez les chercheurs et les
historiens, que les Africains ne pouvaient pas créer de pièces réalistes. D'où
la notion d'art primitif. Et lorsqu'on découvre les têtes diffées, on part dans
tous les sens pour essayer de prouver que peut-être un Grec était passé par là,
peut-être un Romain, peut-être un Asiatique, jusqu'au moment où là non, on n'a
pas pu trouver. Et il a fallu admettre que non, les populations africaines ont
fait un choix de travailler dans quelque chose de plus abstrait. Donc vous
partez de ces têtes diffées qui sont des têtes royales en bronze, souvent
magnifiques. Vous en faites quoi? Du coup, je reviens aussi sur ces têtes qui
sont en effet des portraits de rois, de reines. Les modèles ne sont pas royaux.
Mais la statuaire romaine, elle, remercie, on va dire, des personnes qui font de
grandes choses pour la nation, pour l'empire. Donc je lis un peu ces deux
choses-là avec une ascétique plus proche des pièces diffées, mais en présentant
des jeunes qu'il faudrait remercier en fait pour leur parcours. Alors il faut
qu'on parle une minute en sol majeur de votre actualité qui est somptueuse. Je
ne sais pas quel adjectif véritablement employé. Ça se passe donc dans le cadre
de l'Expo Le Champ des forêts. C'est en ce moment à Paris dans le 3e, mais c'est
jusqu'en juillet. Rappelez-moi le lieu, au Social Club. Alors c'est le Maïf
Social Club, qui est rue de Turin. Une série que vous avez intitulée Oran, O-R-
A-N-T-S, donc ça sonne comme la ville en Algérie, mais c'est pas ça, où on voit,
notamment, je donne une image et je vous laisse poursuivre de façon perlée si
j'ose dire, on voit la sculpture d'un petit garçon qui est en train de planter
sur du béton un Olivier. La série des Orans en elle-même, c'est l'histoire en
fait de deux enfants, un petit garçon, une petite fille, qui vont vivre en fait
des étapes. D'initiation. Exactement. Les deux premières pièces parlent de
situation, de souffrance ou de traumatisme. Toute la série est une métaphore de
la caisse spirituelle à travers ces deux enfants. Et Oran numéro 5, qui est au
Maïf Social Club, est ce petit garçon à l'étape de l'acceptation de la mission.
Et sa mission est donc liée aux questions environnementales. Ce petit garçon,
c'est vrai que c'était très important pour moi qu'il ait ce regard, qui est
quand même interrogateur mais défiant, c'est-à-dire que pour moi dans sa
posture, c'est quand même un enfant qu'on aurait pris en train de faire une
bêtise, sauf qu'il sait qu'il n'est pas en train de faire une bêtise. Mais il a
quand même cassé le béton du salon. Oui mais la manière dont vous en parlez,
Beaïa, ça me renvoie à la sensation que j'ai quand je regarde ces sculptures,
c'est qu'on a l'impression qu'elles sont vivantes, qu'elles sont humaines. Et
bien même moi, ça m'a surpris et je me suis dit dedans. Et comment vous arrivez
à cet effet-là? En fait, c'est que toute cette série a été faite avec mes
propres enfants et donc je moule. Ce qui donne beaucoup de vie, c'est en effet
les yeux de verre. Mais bizarrement, c'est vrai que je ne m'attendais pas en
parlant que le fait que les pièces soient parlées, elles aient l'air bien plus
vivantes que si j'avais essayé de faire de l'ultra-réalisme. Et c'est vrai que
quand j'exposais, que des personnes viennent et disent mais on a l'impression
qu'elles vont se lever. Est-ce qu'il y a de la magie dans vos sculptures Beaïa?
Je le pense de par ma tradition pamileke. La statuaire a un but. Elle incarne ou
elle englobe une idée, une intention, comme les fétiches finalement. Et j'ai
remarqué qu'il y avait des choses que je devais toujours contrebalancer et qui
peut-être n'avaient rien à voir avec la pièce, mais qui avaient à voir déjà avec
le fait que j'utilise le corps de quelqu'un. Comme si peut-être il y avait un
transfert d'énergie, j'avais un respect, une responsabilité dans l'utilisation
de ce double. Mais en fait je me suis rendu compte que non, il y avait vraiment
quelque chose où pour moi en tout cas, mon intention est magique. Je moule des
personnes parce que je vois quelque chose en elles et que j'ai envie d'incarner,
de matérialiser. Moi je le dirais à ma manière, il y a quelque chose de l'âme de
celui que vous avez perlé. C'est très gentil. D'ailleurs vous faites des
libations autour de ces sculptures Beaïa Gilgachin. Juste un dernier mot sur
cette magnifique exposition. Oran, le titre, c'est pourquoi ce titre-là? Oran,
c'est à cause de l'histoire de l'art. Un groupe de sculpture qui s'appelle le
couple d'Oran des Chnouna. Dans l'antiquité, on voit un homme, une femme et on
voit deux petits pieds d'enfants. Et les Orans, à l'époque, c'était des
sculptures qu'on faisait pour prier à notre place. On les déposait devant les
temples, on partait faire notre vie et on laissait les sculptures prier. On
voyait ces deux petits pieds d'enfants et je me dis, où est-ce qu'il serait cet
enfant aujourd'hui? Quelle serait sa place à cet enfant qui prie? Donc voilà le
pourquoi de ce titre mystérieux. Et ça renvoie, juste pour un dernier mot sur
cette exposition, à une autre sculpture, celle d'une petite fille, la vôtre,
j'imagine, Beaïa, qui est assise en situation de prière, enveloppée d'un voile
blanc. Quelle est sa mission à elle? Puisque le petit garçon a une mission, mais
la petite fille. Alors pour cette sculpture-là, donc de la petite, c'est la
première, c'est celle où en fait elle est en situation de souffrance. Cette
sculpture, quand on la voit de face, on voit une petite fille qui est posée
vraiment dans une posture bouddhique très sage, avec ce voile comme si elle
était en méditation. Sauf qu'en fait, quand on tourne, elle a des clous
rouillés, plantés tout au long de la colonne vertébrale. Donc toute sa posture
de sagesse, en fait, elle n'est créée que par ces clous qui la maintiennent. Et
les clous, donc pour moi, représentent les sorts qu'on peut retrouver notamment
dans les fétiches, mais aussi dans l'idée que certains mots sont des sorts. Tu
n'es pas assez bien, tu n'y arriveras pas, les filles ne font pas ça. Etc. Le
corps, en tout cas, à vous entendre, il a besoin d'esprit sain, si j'ose dire,
et d'assiette, puisqu'il faut bien se nourrir. D'assiette agrémentée, par
exemple, de n'dolé. Ça c'est une transition culinaire pour accueillir une minute
en sol majeur, Rénice, que vous avez programmée, une chanteuse camerounaise bien
connue pour sa sauce d'un mot. Pourquoi elle? Parce que je reviens du Cameroun
et que je suis trop heureuse de cette liberté des femmes à pouvoir exprimer,
comment dire, ce qui nous fait faire des enfants. Les hommes aiment les femmes à
cause de la sauce. Je le mets dans la sauce, je tourne la sauce. Très d'am性, je
veuille разгâter un petit peu encore. Dans la sauce, dans la sauce Le piment
dans la sauce Le condiment dans la sauce Le platin dans la sauce Les hommes et
les femmes à cause de la sauce Je le mets dans la sauce, je tourne la sauce On
ne peut pas la faire, on ne peut pas la faire La situation a changé La sauce qui
pique amour La sauce est chaud amour Partout y'a les sorciers, sorciers sautent
sa rouge Partout y'a les sorciers, sorciers sautent sa rouge Donne moi le
grippard de ta sauce, ça c'est la danque de la sauce Lave la main, tourne la
langue, soucée les doigts, carresse les ventes, tourne le rein L'eau est très
fine, elle est très fine L'eau est très fine, elle est très fine L'eau est très
fine, elle est très fine Qu'est-ce que vous adorez manger avec les doigts? Cher
bébé, j'ai gâché un fond. Ah, l'œuf cuit! Qu'est-ce que ça? L'œuf cuit est un
plat magnifique. Il a cette couleur marron, il est visqueux, un peu chaud Et en
fait il se mangeait avec les doigts, je l'aime tellement que je le bois à la
bouteille Et c'est un plat traditionnel de l'ouest qui est fait à base de
racines et de plantes spécifiques Et que même finalement l'aspect qu'il a
devient succulent en l'observant Mettre les doigts dans les perles bleues ou
dans la pâte d'arachide, est-ce que c'est le même plaisir? Non, non, je préfère
les perles Puisqu'on est à la maison, on va y rester une petite seconde parce
que je pense que vous pourriez éventuellement nous présenter un peu la famille,
les ancêtres Vous savez pas mal de choses sur les ancêtres Oui, oui, du côté
camerounais, je viens d'une famille de femmes très particulières, on va dire
Famille royale? Alors oui, de côté de ma grand-mère et du côté de mon grand-père
de différents royaumes Même si je l'ai bâmilequé, on passe plus par la mer, donc
je suis plus banquantée que bangoulape Même si finalement les deux, bon, et du
coup mon éloge est donc bangantée, c'est une tuchen, celle qui crée l'amitié
J'ai une ancêtre honorée pour exploits guerriers en tactique de défense C'était
une guerrière, une amazon? Alors je pense qu'on est tout un peu amazon dans
cette famille sans pour autant avoir Vous êtes un... c'est vrai, vous avez un
chapeau extraordinaire, vous êtes un genre d'amazone contemporaine Merci
beaucoup Donc du côté de ma grand-mère, j'ai l'éloge tuchen, celle qui crée
l'amitié Et du côté de mon grand-père, j'ai une gacha, qui signifie ceux qui
n'ont pas peur des problèmes, selon le roi bangoulape Quand j'ai appris ça,
j'étais... j'ai compris qui j'étais Ceci expliquant cela Et alors du côté ch'ti,
français, est-ce que vous avez autant de fierté? Alors moi j'ai beaucoup de
fierté mais j'ai très peu d'informations pour le coup Et c'est ça qui a toujours
été assez drôle, c'est que finalement j'ai toujours eu plus d'informations sur
mon côté camournay que sur mon côté français Alors qu'on peut penser que la
génalogie et les recherches sont plus faciles, en fait non Je n'ai que quelques
histoires et surtout les souvenirs magnifiques des plats que faisait ma grand-
mère Il me reste aussi quelques bouteilles d'alcool fait maison Et le goût de la
bière Et le goût de la bière, voilà Les ancêtres et l'histoire babiliquais vous
intéressent véritablement, mais il y a... Et même on va dire que le chapitre
trauma colonial vous a été transmis J'ai retrouvé d'ailleurs pour vous un
documentaire Cameroun, autopsie d'une indépendance, signé Gaël Leroy et Valérie
Osouf Qui revient sur la résistance nationaliste UPC, donc l'union des
populations du Cameroun qui a été créée en 48 Et sa répression politique et
militaire par la France jusqu'en 1971 Écoutons en 1952, Oum Nyobe, secrétaire
général de l'IPC, c'est aux Nations unies L'IPC a demandé à intervenir sur trois
questions La réunification immédiate du Cameroun La constitution d'un conseil de
gouvernement et d'une assemblée avec des pouvoirs législatifs Et enfin la
fixation d'un délai pour le pouvoir de l'indépendance au peuple camerounais Tels
sont, monsieur le président, les questions sur lesquelles le peuple de Montréal
m'a mandaté pour venir ici Je vous remercie monsieur le président Le 13 mai
1955, on a dissu l'IPC Bernard Kamto, agent de liaison dans le Makie Les gens
sont entrés en grand destinité On se fait, on est pour chasser et tuer, pour
chasser et tuer Partout où tu vas vite, l'immunité était pleine partout, on nous
tuait Oum Nyobe faisait régner la terreur Et à partir de ce moment là, j'ai
décidé de lui faire la guerre et de l'aider Pierre Mesmer, alors haut
commissaire de la France au Cameroun Il refusait l'économie interne, il refusait
la démocratie Donc il se mettait hors la loi, il l'était hors la loi et il le
sauvait Mais à la suite, on la connaît, c'est que malgré l'indépendance
camerounaise qui est, on le sait, mise sous tutelle de la France Elle a éliminé
Oum Nyobe, émise à sa place à Aïjo La guerre va continuer pendant de longues
années, elle-même planifiée contre les populations bamillequais qui sont
soupçonnées de soutenir les nationalistes Ça veut dire que vous, vous avez
grandi, si j'ose dire, entre deux récits, celui du bourreau et celui de la
victime Et en fait non, c'est d'ailleurs pour ça que la prendre, découvrir cette
histoire à l'adolescence a été un grand tournant pour moi C'est quelque chose
dont on parle peu chez les bamillequais Quand j'ai questionné ma mère par
rapport à ça, parce qu'elle est née dans les années 60 Elle m'a juste dit qu'il
y a des choses qu'il faut laisser au passé et qu'on n'a pas besoin de porter
nous Et je lui ai dit, mais tu sais, on le porte quand même, sauf qu'on le porte
sans savoir Donc j'ai plutôt vécu en ayant plein d'histoires de famille,
d'ancêtres et tout du côté cameronnais Mais l'histoire politique, l'histoire du
pays, c'était l'histoire de France Voilà, un oncle, un père qui se disent
gaullistes, alors moi je suis là, mais oui, moi je suis gaulliste Voilà, je
crois que j'ai sept ans, je répète en fait Et c'est au lycée que je commence
plus à me renseigner sur l'histoire du peuple noire dans sa globalité D'autres
cultures aussi, parce que je suis intéressée par toutes les cultures Mais là
vraiment, il y a une recherche en fait Oui, vous dites que vous l'avez vécu ce
moment avec le sentiment de destruction des fondations sur lesquelles vous étiez
construites Vous parlez d'une période de troubles identitaires Exactement, pour
moi, on compte découvrir le génocide bami-leke et bassa pour le coup Donc il y
avait ces deux populations rebelles C'est drôle d'entendre cet enregistrement
bien sûr qui refusait la démocratie Pierre Bessemer Oui, qui refusait le
postcolonialisme D'ailleurs c'est vrai que même quand on en parle aujourd'hui,
j'ai des personnes dans ma famille qui disent Non mais c'était les maquisards,
on y croit encore à cette histoire, c'est quand même triste Mais quand vous
parlez de troubles identitaires chez vous, qu'est-ce que ça veut dire? C'est que
du coup, toute l'harmonie, le fait que je me sentais un, tout se fondait
ensemble Tout était fondu, je n'ai jamais pensé que j'avais une double culture
Mais là, c'est vraiment de me dire, mais en fait, un côté a sauvagement écrasé
l'autre Et au-delà de l'histoire, refuse de le dire Et un côté donc est victime
en effet, et un côté est bourreau Et un bourreau dans le déni, et dans toute sa
gloire, et une victime qui ne dit rien Et vous êtes issue de ces deux histoires,
ces deux... Et du coup, me rendre compte que là, au-delà de la famille, au-delà
même d'un viol qui a été fait Il y a un mensonge, et ça je le ressens à ce
moment-là dans mon cœur, dans mon corps Et en effet, pour moi, tout ce qui
m'avait construit, toute l'histoire qui me construisait S'effondre car elle est
un mensonge Est-ce que aujourd'hui, une de vos œuvres est venue en réponse à ce
trauma? Bien sûr en fait, dans la série des annoncations Je pense qu'en fait,
cet épisode, il est un peu diffus surtout dans beaucoup de mes pièces Parce que
beaucoup de mes pièces parlent d'écartèlement, de destruction Et en effet, dans
la série des annoncations, qui représente mon corps dans différentes postures
Qui révèle des moments traumatiques aussi Sans tête? Et sans tête Et d'ailleurs,
je fais un petit clin d'œil sur les premières images d'archives que j'ai vues
sur le génocide Bami-Leke Et qui étaient donc ses têtes plantées sur des pics de
maquisa, entre guillemets, de révolutionnaire comme il faudrait dire Qui était
exhibée pour calmer les autres quoi Donc oui, on est fait On pourrait dire que
l'histoire de ce choc-là est transmis dans cette série Mais en fait, en général,
il est un peu partout, il est aussi dans Couples les bras, il est dans La Vénus
Nigra Un mot rapide, puisque vous avez aussi une actualité à Yaoundé en ce
moment On peut voir votre travail? Oui, en fait, il y a cette exposition
incroyable qui se nomme Memoria Qui actuellement est jusqu'en juillet au musée
national de Yaoundé Qui rassemble des artistes contemporaines, africaines et de
la diaspora Et qui d'ailleurs fait l'honneur et présente toute la production des
femmes artistes du continent Quelques fois, à mon corps défendant Tu es au moins
pas ni réponse pour ta haute Les manquats sont géants, on paie pas à Thomas
Toutes cas, au moins, comme on dit, c'est réel Ma maman, le monquin, ouais
aussi, au moins, qu'à Thomas Ma maman, tout le coup, t'es ça Et mon taquin, moi,
m'y t'envoie, non, je suis mort, je suis mort Et surtout, mon leitmater, non, je
suis mort, je suis mort Et quand la vôtre, non, je suis mort, je suis mort Et
quand la vôtre, non, je suis mort, je suis mort Et quand la vôtre, non, je suis
mort, je suis mort Ma maman, le monquin, ouais aussi, au moins, qu'à Thomas Ma
maman, tout le coup, t'es ça Et mon taquin, moi, m'y t'envoie, non, je suis
mort, je suis mort Et surtout, mon leitmater, non, je suis mort, je suis mort To
do me this Oh maman Oh maman Oh maman Elle comme langue d'amour Oh maman Oui,
oui, oui Avec trois grandes voix, Géralt Toto, Richard Bonnard, Loko Akandza
pour une belle minute en sol majeur de Mama Et cette question, Beya, vous savez
dire quoi, vous, en bassa ou en bangante? Alors c'est plutôt du bangant, le
bangante du coup, parce que les bassas c'est une autre population Mais donc les
bangante font partie des bamileke Les bamileke sont, alors, ont une
particularité, c'est que la langue change selon le royaume Donc il y a peut-être
des bamileke qui ne vont pas du tout se comprendre même si la racine de la
langue est la même La langue s'appelle le mejumba, maintenant en bangante je
peux dire molapte, je peux dire merci Qu'est-ce que je peux dire d'autre?
Ojougi, je ne sais plus ce que ça veut dire En effet, j'ai un grand regret,
c'est de ne pas avoir appris notre langue Mais on essaye, on essaye, qu'est-ce
qu'on essaye? Alors vous n'êtes pas bilingue, Véla Gilgasham, mais dans une
double appartenance, ça c'est très très clair Je ne sais plus qui c'est qui
disait le voyage est ma maison Est-ce que vous diriez ça, vous? Je dirais que le
voyage est mon chemin et que j'ai sûrement deux maisons Laissez-moi deviner,
Bœuf ou Somme? Et Montmartre peut-être? Oui, on va dire Paris dans son ensemble
quand même En tout cas vous avez besoin d'autres mondes encore et encore, alors
celui-là n'est pas perlé, il n'est pas bleu, c'est simplement votre inventaire
sonore Ah, c'est vraiment Haku, on va le faire Haku, Haku, Haku! Et maintenant
vous vous demandez en votre cœur comment l'on nous distingue ce qui est bon dans
le plaisir de ce qui ne l'est pas Allez dans vos champs et vos jardins et vous
découvrirez que butiner le nectar de la fleur est le plaisir de l'abeille Mais
c'est aussi le plaisir de la fleur de donner son nectar à l'abeille Car pour
l'abeille la fleur est une source de vie Et pour la fleur l'abeille est la
messagère de l'amour Vous nous expliquez tous ces mondes pour un sol majeur,
Beya? Oui, déjà c'est trop beau et j'adore le moment où la musique du Voyage de
Chihiro se confond avec le texte de Raleigh Gibran sur le plaisir, c'était très
très beau Merci Laura Pinto Alors le Voyage de Chihiro, le monde de la danse et
puis le monde du prophète, version Raleigh Gibran Dans cette histoire de
fondation il y a eu un troisième intervenant et je pense que c'est quelque chose
qui devrait faire l'objet d'une étude Mais c'est toute cette époque où les
mangas passaient sur le club Dorothée mais qui sont bien plus que juste des
dessins animés Ce sont pour moi des réalisations souvent très spirituelles et
qui construisent en termes de ne jamais abandonner, de capacité de sacrifice, en
termes de vision globale de l'humanité Il y a quelque chose de très très fort et
de très spirituel qui était peut-être un petit peu discrètement mis dans les
mangas Mais moi je trouve que les Japonais ont très bien joué et qu'ils ont pris
vraiment toute une génération avec l'art finalement Je suis une fan de Kurosawa,
l'enlivre est un de mes films préférés Après ça s'est détendu à l'Asie, il faut
aussi savoir que j'ai des frères et soeurs vietnamiens donc il y avait peut-être
quelque chose mais en tout cas le Voyage de Chihiro Miyazaki pour moi c'est plus
qu'un auteur d'animé, c'est un maître spirituel Donc ça va faire le lien avec
Khalil Gibran et sa spiritualité et comme je vois que l'horloge tourne, je me
dirige droit vers ma dernière question en sol majeur Je sais que vous avez une
armoire mystique dans votre travail d'artiste plasticienne, Bea, mais ma
dernière question ce serait et si Dieu était une femme? De mon point de vue, il
n'a pas de genre et qu'il est non-genré Et à quoi ressemble-t-il sous vos
doigts? Parce que ça en fait c'est inspiré d'une œuvre à vous Exactement,
d'ailleurs en fait c'est toute une série qui s'appelle When God is a Woman Et
c'est plus dans le fait que je crois qu'il y a multiples divinités à ce niveau
là et toute la série en fait parle d'archétypes à travers des femmes artistes
contemporaines Qui m'émerveillent en fait quand je les vois, tout simplement
quand je les entends, quand je vois leurs travaux C'est un message d'amour
d'ailleurs sur le fait qu'on peut aimer et ne pas être en compétition tout le
temps, c'est très patriarcal selon moi Et c'est une série, un manifesto d'amour
envers mes amis artistes En rappelant qu'on peut voir donc votre travail
magnifique Bea au Maïve Social Club jusqu'au 22 juillet à Paris dans le 3ème Et
c'est dans le cadre de l'exposition Le champ de la forêt ou bien pour ceux qui
sont sur place à Yaoundé, c'est jusqu'en juillet également? Pareil, fin juillet
au Musée National de Yaoundé Je vous souhaite le chemin comme on dit sur le
continent, cher Bea Gilgacha, à bientôt Merci beaucoup Yasmine, merci Seriez-
vous du matin ou du soir? On va laisser le mystère entier en écoutant Gaël Falle
tôt le matin Parfum d'orillant Sous les tuves, les fumées dansent Brûle tes
poumons dans les torpeurs enivrantes Pume les fleurs leur, s'internavrent Resse,
loin la rumeur des villes Si ta vie est tracée des vies Prends des routes
incertaines Trouve des soleils nouveaux Enfile des semelles de vent Deviens
voleur de feu Défi Dieu comme un fou refait surface Soins des films la fine
force et faiblesse Fais de ta vie un poème Sois ouragan entre rebelle ou gant
Entre-heure de brigand, maquin d'albois, calimant Écris des récits ou te cogner
à tes récifs Une feuille blanche et encore vierge pour accueillir tes hérésies
Lies entre les vies, écris la vie entre les lignes Puis l'ennui des villes
libides si ton coeur lui aussi s'abîme Un jour, un jour, un jour je me barre
Hasta la vista Je reste pas sur place, j'attends pas le visa Je vais parcourir
l'espace, pas rester planté là Attendant que je trépasse et parte vers l'au-delà
Mourir sous les étoiles, pas dans de petits draps Je vais soulever des montagnes
avec mes petits bras Traverser des campagnes, des patelins, des trois rats Mes
chapets de ce vine trouvèrent un sens à tout ça Je vais rallumer la flamme,
recommencer le combat Infuter ma lame, me replonger en moi Un fourton se pavane
dans son anonymat Rêve d'un pays de crocagne, on m'attendrait là-bas Car dans la
ville je meurs à nager dans des yeux Des regards transparents qui me noient à
petit feu La zone est de mépris, la vague est d'indifférence La foule est un
zombie et ce bug a contre-sens Entendre le son des vagues lorsqu'elles
s'agrippent à la terre ferme Cultiver le silence, tout est calme, plus rien
n'interfère Rechercher la lumière, un jour peut-être, trouver la clarté En nous
le bout du monde, faire de son cœur une île à peupler Ouvrir de grands yeux
clairs au bord d'immenses lacs émeraudes Se laisser émouvoir tôt le matin quand
pousse l'aube En premières heures du jour tout est possible si l'on veut
Reprendre dès le début, redéfinir la règle du jeu Briser les chaînes, fissurer
la dalle Inventer la lune que tout cela voit Devenir vent de nuit, pousser la
voile Et s'enfuir vers des rêves là-bas A demain pour demain autour de Fatima
Ouassac Le goût du monde, Clémence de Navier Le goût du monde, Clémence de
Navier sur RFI